> 本文由 [简悦 SimpRead](http://ksria.com/simpread/) 转码， 原文地址 [zhuanlan.zhihu.com](https://zhuanlan.zhihu.com/p/25706253)

2013 年 6 月，爱德华 · 斯诺登曝光美国棱镜计划。

2015 年 2 月，斯诺登获 2015 年诺贝尔和平奖提名。

2015 年 9 月 6 日，斯诺登获挪威 “比昂松言论自由奖” ，空椅子代其领奖。

可见各国各结构对信息安全的重视程度。

![](https://pic4.zhimg.com/v2-62803d6fd3155795e27eb265e49367cb_b.jpg)

**1 棱镜计划**
----------

棱镜计划（PRISM）是一项由美国国家安全局（NSA）自 2007 年小布什时期起开始实施的绝密电子监听计划，该计划的正式名号为 “US-984XN”。英国《卫报》和美国《华盛顿邮报》2013 年 6 月 6 日报道，美国国家安全局（NSA）和联邦调查局（FBI）于 2007 年启动了一个代号为“棱镜” 的秘密监控项目，直接进入美国网际网路公司的中心服务器里挖掘数据、收集情报，包括微软、雅虎、谷歌、苹果等在内的 9 家国际网络巨头皆参与其中。

![](https://pic1.zhimg.com/v2-5b7fce6f88c8e57965cd2c43476a7e58_r.jpg)

**2** **监控类型**
--------------

受到美国国安局信息监视项目 -"棱镜" 监控的主要有 10 类信息：电邮、即时消息、视频、照片、存储数据、语音聊天、文件传输、视频会议、登录时间和社交网络资料的细节都被政府监控。通过棱镜项目，国安局甚至可以实时监控一个人正在进行的网络搜索内容。

在棱镜计划之下，全世界每个人都处于被监视之下，毫无信息安全可言。

![](https://pic4.zhimg.com/v2-899b9201f27b6895f4b0a7ab7f40c027_r.jpg)

**3** **工业控制系统安全思考**
--------------------

那么我们的自动化控制系统网络安全又如何呢？一旦类似于 "棱镜" 的监视甚至控制系统隐藏在我们的工业网络中。一旦爆发，后果不堪设想。

用图说话，以下已经曝光的安全漏洞各厂家反馈都已经解决，但矛与盾的循环交替在持续，仍然值得我们思考。工控技术交流，共同学习进步，公众号：易维通订阅号 **/** industry-care。

西记

![](https://pic3.zhimg.com/v2-5f8c3692b2496bcff1cc7050dc82a096_r.jpg)

施家

![](https://pic2.zhimg.com/v2-bacf2e9c7820ce39996c46bf3025045d_r.jpg)

AB

![](https://pic1.zhimg.com/v2-9b88fcae87a4f36ded6734f7af9df328_r.jpg)

**4** **工业控制网络安全事件 7 个实例**
--------------------------

近年来，针对工业控制系统的各种网络攻击事件日益增多，暴露出工业控制系统在安全防护方面的严重不足。总结世界七大典型的世界工控网络安全事件，以了解工业控制系统所面临的安全威胁，促进国内工控网络安全事业不断发展。

1）澳大利亚马卢奇污水处理厂非法入侵事件

2000 年 3 月，澳大利亚昆士兰新建的马卢奇污水处理厂出现故障，无线连接信号丢失，污水泵工作异常，报警器也没有报警。本以为是新系统的磨合问题，后来发现是该厂前工程师 Vitek Boden 因不满工作续约被拒而蓄意报复所为。

这位前工程师通过一台手提电脑和一个无线发射器控制了 150 个污水泵站；前后三个多月，总计有 100 万公升的污水未经处理直接经雨水渠排入自然水系，导致当地环境受到严重破坏。

![](https://pic1.zhimg.com/v2-dd0bd13146f980892c58f6a855ce4074_r.jpg)

2） 美国 Davis-Besse 核电站受到 Slammer 蠕虫攻击事件

2003 年 1 月，美国俄亥俄州 Davis-Besse 核电站和其它电力设备受到 SQL Slammer 蠕虫病毒攻击，网络数据传输量剧增，导致该核电站计算机处理速度变缓、安全参数显示系统和过程控制计算机连续数小时无法工作。

经调查发现，一供应商为给服务器提供应用软件，在该核电站网络防火墙后端建立了一个无防护的 T1 链接，病毒就是通过这个链接进入核电站网络的。这种病毒主要利用 SQL Server 2000 中 1434 端口的缓冲区溢出漏洞进行攻击，并驻留在内存中，不断散播自身，使得网络拥堵，造成 SQL Server 无法正常工作或宕机。实际上，微软在半年前就发布了针对 SQL Server 2000 这个漏洞的补丁程序，但该核电站并没有及时进行更新，结果被 Slammer 病毒乘虚而入。

![](https://pic2.zhimg.com/v2-0c44856cb627c9649147e988cce6ab1d_r.jpg)

3）美国 Browns Ferry 核电站受到网络攻击事件

2006 年 8 月，美国阿拉巴马州的 Browns Ferry 核电站 3 号机组受到网络攻击，反应堆再循环泵和冷凝除矿控制器工作失灵，导致 3 号机组被迫关闭。

原来，调节再循环泵马达速度的变频器（VFD）和用于冷凝除矿的可编程逻辑控制器（PLC）中都内嵌了微处理器。通过微处理器，VFD 和 PLC 可以在以太局域网中接受广播式数据通讯。但是，由于当天核电站局域网中出现了信息洪流，VFD 和 PLC 无法及时处理，致使两设备瘫痪。

![](https://pic1.zhimg.com/v2-cf541ce025f2a7cbd0292dbdb97bd7c8_r.jpg)

4）美国 Hatch 核电厂自动停机事件

2008 年 3 月，美国乔治亚州的 Hatch 核电厂 2 号机组发生自动停机事件。

当时，一位工程师正在对该厂业务网络中的一台计算机（用于采集控制网络中的诊断数据）进行软件更新，以同步业务网络与控制网络中的数据信息。当工程师重启该计算机时，同步程序重置了控制网络中的相关数据，使得控制系统以为反应堆储水库水位突然下降，自动关闭了整个机组。

![](https://pic2.zhimg.com/v2-43371e3d209dc0c701218308d32d442d_r.jpg)

5）震网病毒攻击美国 Chevron、Stuxnet 等四家石油公司

2012 年，位于美国加州的 Chevron 石油公司对外承认，他们的计算机系统曾受到专用于攻击伊朗核设施的震网病毒的袭击。不仅如此，美国 Baker Hughes、ConocoPhillips 和 Marathon 等石油公司也相继声明其计算机系统也感染了震网病毒。他们警告说一旦病毒侵害了真空阀，就会造成离岸钻探设备失火、人员伤亡和生产停顿等重大事故。

虽然美国官员指这种病毒不具有传播用途，只对伊朗核设施有效，但事实证明，震网病毒已确确实实扩散开来。

![](https://pic2.zhimg.com/v2-019552d710acc12e71beaf0c06f0e10d_r.jpg)

6）Duqu 病毒（Stuxnet 变种）出现

2011 年安全专家检测到 Stuxnet 病毒的一个新型变种—Duqu 木马病毒，这种病毒比 Stuxnet 病毒更加聪明、强大。与 Stuxnet 不同的是，Duqu 木马不是为了破坏工业控制系统，而是潜伏并收集攻击目标的各种信息，以供未来网络袭击之用。前不久，已有企业宣称他们的设施中已经发现有 Duqu 代码。目前，Duqu 僵尸网络已经完成了它的信息侦测任务，正在悄然等待中……。没人知晓下一次攻击何时爆发。

![](https://pic3.zhimg.com/v2-53919951ca1c3b9e8a34ebe147ff5b82_r.jpg)

7）比 Suxnet 强大 20 倍的 Flame 火焰病毒肆虐中东地区

Flame 火焰病毒具有超强的数据攫取能力，不仅袭击了伊朗的相关设施，还影响了整个中东地区。据报道，该病毒是以色列为了打聋、打哑、打盲伊朗空中防御系统、摧毁其控制中心而实施的高科技的网络武器。以色列计划还包括打击德黑兰所有通讯网络设施，包括电力、雷达、控制中心等。

![](https://pic4.zhimg.com/v2-c41b6c97da7c9e297f7681ab2d1ed7fb_r.jpg)

Flame 火焰病毒最早诞生于 2010 年，迄今为止还在不断发展变化中。该病毒结构非常复杂，综合了多种网络攻击和网络间谍特征。一旦感染了系统，该病毒就会实施一系列操作，如监听网络通讯、截取屏幕信息、记录音频通话、截获键盘信息等等；所有相关数据都可以远程获取。

各类资讯资料很多，进行合理的筛选提炼可以有效的提高效率节约时间。关注公众号，industry-care。  
每天花几分钟游览一些技术文章，如果对自己有帮助的收藏文章以后有时间在仔细阅读，有问题可以公众号直接进入论坛提问咨询。也可以看看别人提的技术问题。带着问题效果更好。